Certains concepts se retrouvent dans beaucoup de mini-jeux. Le but de cette partie est de les définir de manière précise.

\subsection*{Définition générale d'un jeu}

\underline{Jeu} : 
Activité de loisir soumise à des règles et ayant des objectifs (à la différence d'un jouet). Il s'agit ici d'un contenu numérique
 disponible via un site internet.\note{à remettre en contexte avec la notion de jouet.}

\underline{Règles du jeu} : 
Ensemble de principes qui décrivent le fonctionnement du jeu et 
la façon dont les éléments qui le composent interagissent entre eux. 
Ces règles définissent également les conditions nécessaires à la victoire (objectifs).

\subsection*{Élément d'un jeu}

\underline{Environnement} : 
Univers du jeu. Il s'agit des décors qui le composent, des entités et des objets qui s'y trouvent ainsi que 
des règles physiques qui s'y appliquent comme la gravitation.

\underline{Terrain} : 
Socle de l'environnement.

\underline{Entité} : 
Élément présent dans l'environnement pouvant changer d'état. 
Elle dispose de caractéristiques et d'un panel d'actions prédéfinies qui lui sont propres.

\underline{Décor} : 
Élément inerte présent dans l'environnement.


\subsection*{Titre à trouver x)}

\underline{Ressource} : 
Elément virtuel d'un jeu exprimé sous forme numérique, pouvant servir de monnaie, de matière première, d'état ou autres.

\underline{Inventaire} : 
Ensemble des objets dont dispose une entité et qu'elle transporte avec elle.

\underline{Vie} : 
Ressource particulière associée aux entités mortelles et aux objets destructibles du jeu.


\subsection*{Contrôle direct/indirect}

\underline{Contrôle direct} :
Capacité du joueur à interagir sur l’environnement, limitée à une seule entité à un instant donné. 
Les actions dont il dispose sont celles dont l'entité dispose.

\underline{Contrôle indirect} :
Capacité du joueur à interagir sur l’environnement, plus complexe. 
Les actions dont il dispose sont définies à la création du jeu et ne se limite pas au contrôle et aux actions d'une unique entité.
Il faut souvent une sélection de ou des entités avant d'agir dessus (ex : sélection de plusieurs soldats dans un jeu de type stratégie en temps réel).

\subsection*{Environnement linéaire/non linéaire}

\underline{Environnement linéaire} : 
Environnement dans lequel le joueur doit suivre un cheminement prédéfini (ex : Tomb Raider).

\underline{Environnement non linéaire} : 
Environnement dans lequel le joueur est libre d'évoluer comme il le souhaite (ex : World of Warcraft). 
Il n'y a donc pas d'obligation à accomplir les objectifs dans un ordre précis.


\subsection*{Autre ... à faire et à classer}

\underline{Niveau} :

\underline{Temps} :

\underline{Score} :

\underline{Allié,ennemi,neutre} :

\underline{Entité réactive/autonome}

